\documentclass[a4paper,10pt,titlepage]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{longtable}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pscyr}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float}
\usepackage[margin=1in, footskip=0.7in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{icomma}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[version=3]{mhchem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{dpfloat}
\DeclareUnicodeCharacter{00B1}{\ensuremath{\pm}}
\DeclareUnicodeCharacter{00D7}{\ensuremath{\times}}
\DeclareUnicodeCharacter{00B0}{\ensuremath{^\circ}}
\DeclareUnicodeCharacter{00B2}{\ifmmode{^2}\else\textsuperscript{2}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{00B3}{\ifmmode{^3}\else\textsuperscript{3}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{00B9}{\ifmmode{^1}\else\textsuperscript{1}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{00BC}{\nicefrac{1}{4}}
\DeclareUnicodeCharacter{00BD}{\nicefrac{1}{2}}
\DeclareUnicodeCharacter{00BE}{\nicefrac{3}{4}}
\DeclareUnicodeCharacter{0393}{\ensuremath{\Gamma}}
\DeclareUnicodeCharacter{0394}{\ensuremath{\Delta}}
\DeclareUnicodeCharacter{0398}{\ensuremath{\Theta}}
\DeclareUnicodeCharacter{039B}{\ensuremath{\Lambda}}
\DeclareUnicodeCharacter{039E}{\ensuremath{\Xi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03A0}{\ensuremath{\Pi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03A3}{\ensuremath{\Sigma}}
\DeclareUnicodeCharacter{03A6}{\ensuremath{\Phi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03A8}{\ensuremath{\Psi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03A9}{\ensuremath{\Omega}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B1}{\ensuremath{\alpha}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B2}{\ensuremath{\beta}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B3}{\ensuremath{\gamma}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B4}{\ensuremath{\delta}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B5}{\ensuremath{\varepsilon}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B6}{\ensuremath{\zeta}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B7}{\ensuremath{\eta}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B8}{\ensuremath{\theta}}
\DeclareUnicodeCharacter{03B9}{\ensuremath{\iota}}
\DeclareUnicodeCharacter{03BA}{\ensuremath{\kappa}}
\DeclareUnicodeCharacter{03BB}{\ensuremath{\lambda}}
\DeclareUnicodeCharacter{03BC}{\ensuremath{\mu}}
\DeclareUnicodeCharacter{03BD}{\ensuremath{\nu}}
\DeclareUnicodeCharacter{03BE}{\ensuremath{\xi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C0}{\ensuremath{\pi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C1}{\ensuremath{\rho}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C2}{\ensuremath{\varsigma}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C3}{\ensuremath{\sigma}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C4}{\ensuremath{\tau}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C5}{\ensuremath{\upsilon}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C6}{\ensuremath{\varphi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C7}{\ensuremath{\chi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C8}{\ensuremath{\psi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03C9}{\ensuremath{\omega}}
\DeclareUnicodeCharacter{03D1}{\ensuremath{\vartheta}}
\DeclareUnicodeCharacter{03D5}{\ensuremath{\phi}}
\DeclareUnicodeCharacter{03F0}{\ensuremath{\varkappa}}
\DeclareUnicodeCharacter{03F5}{\ensuremath{\epsilon}}
\DeclareUnicodeCharacter{2030}{\permil}
\DeclareUnicodeCharacter{2032}{\ensuremath{'}}
\DeclareUnicodeCharacter{2033}{\ensuremath{''}}
\DeclareUnicodeCharacter{2070}{\ifmmode{^0}\else\textsuperscript{0}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2074}{\ifmmode{^4}\else\textsuperscript{4}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2075}{\ifmmode{^5}\else\textsuperscript{5}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2076}{\ifmmode{^6}\else\textsuperscript{6}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2077}{\ifmmode{^7}\else\textsuperscript{7}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2078}{\ifmmode{^8}\else\textsuperscript{8}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2079}{\ifmmode{^9}\else\textsuperscript{9}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{207A}{\ifmmode{^{+}}\else\textsuperscript{+}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{207B}{\ifmmode{^{-}}\else\textsuperscript{\textminus}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2080}{\ifmmode{_0}\else\textsubscript{0}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2081}{\ifmmode{_1}\else\textsubscript{1}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2082}{\ifmmode{_2}\else\textsubscript{2}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2083}{\ifmmode{_3}\else\textsubscript{3}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2084}{\ifmmode{_4}\else\textsubscript{4}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2085}{\ifmmode{_5}\else\textsubscript{5}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2086}{\ifmmode{_6}\else\textsubscript{6}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2087}{\ifmmode{_7}\else\textsubscript{7}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2088}{\ifmmode{_8}\else\textsubscript{8}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2089}{\ifmmode{_9}\else\textsubscript{9}\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{215B}{\nicefrac{1}{8}}
\DeclareUnicodeCharacter{215C}{\nicefrac{3}{8}}
\DeclareUnicodeCharacter{215D}{\nicefrac{5}{8}}
\DeclareUnicodeCharacter{2202}{\partial}
\DeclareUnicodeCharacter{2207}{\nabla}
\DeclareUnicodeCharacter{220F}{\prod}
\DeclareUnicodeCharacter{2211}{\sum}
\DeclareUnicodeCharacter{2212}{\ifmmode{-}\else\textminus\fi}
\DeclareUnicodeCharacter{2213}{\ensuremath{\mp}}
\DeclareUnicodeCharacter{221A}{\sqrt}
\DeclareUnicodeCharacter{221E}{\ensuremath{\infty}}
\DeclareUnicodeCharacter{221F}{\llcorner}
\DeclareUnicodeCharacter{2220}{\angle}
\DeclareUnicodeCharacter{222B}{\int}
\DeclareUnicodeCharacter{222E}{\oint}
\DeclareUnicodeCharacter{2248}{\ensuremath{\approx}}
\DeclareUnicodeCharacter{2260}{\ensuremath{\ne}}
\DeclareUnicodeCharacter{226A}{\ensuremath{\ll}}
\DeclareUnicodeCharacter{226B}{\ensuremath{\gg}}
\DeclareUnicodeCharacter{22C5}{\ensuremath{\cdot}}
\DeclareUnicodeCharacter{2A7D}{\ensuremath{\leqslant}}
\DeclareUnicodeCharacter{2A7E}{\ensuremath{\geqslant}}
\DeclareUnicodeCharacter{2300}{\ensuremath{\diameter}}
\DeclareUnicodeCharacter{25A1}{\ensuremath{\square}}

\newcommand{\MU}[1]{\,\textup{#1}}

\newcommand{\Th}[2]{\multicolumn{#1}{c}{#2}}
\newcommand{\MC}[2]{\multicolumn{#1}{c|}{#2}}
\newcommand{\Mc}[2]{\multicolumn{#1}{c}{#2}}
\newcommand{\mr}[2]{\multirow{#1}{*}{#2}}

%\newcolumntype{R}[1]{>{\RaggedRight}p{#1}}
\newcommand{\chemela}[1]{\multicolumn{1}{p{10mm}|}{\raggedright \tiny #1}}
\newcommand{\chemelb}[1]{\multicolumn{1}{p{10mm}|}{\raggedleft \tiny #1}}
\newcommand{\chemel}[4]{\multicolumn{1}{p{10mm}|}{\raggedright #1\Large{#2}\linebreak\tiny #3\linebreak #4}}

\newcommand{\UNEFf}[2]{UNEF \nicefrac{#1}{#2}}
\newcommand{\UNFf}[2]{UNF \nicefrac{#1}{#2}}
\newcommand{\UNCf}[2]{UNC \nicefrac{#1}{#2}}

\renewcommand{\labelitemi}{—}

\newcommand{\Arg}{\mathop{\mathrm{Arg}}}

\begin{document}
\title{Настольная книга инженера}
\author{Vovanium}
\date{2021}
\maketitle
\part{Введение}
\chapter{Об этой книге}
Эта книга представляет собой справочник по различным естественнонаучным и
инженерным дисциплинам.
Она рассчитана как на профессионалов, так и энтузиатов-любителей.
Инженерам-профессионалам, возможно, будет полезно иметь под рукой
ответы на самые различные возникающие вопросы,
которые в ином случае пришлось бы искать по множествам других книг.

Главной целью справочника является максимально широкий охват по
всем техническим областям, кроме, пожалуй жёстко регулируемых
на государственном и мировом уровнях.

\chapter{Общие сведения}
\section{Латинский алфавит}
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*5{rll}}
A & a & а       & G & g & же      & M & m & эм      & S & s & эс      & Y & y & игрек   \\
B & b & бэ      & H & h & аш      & N & n & эн      & T & t & тэ      & Z & z & зет     \\
C & c & це      & I & i & и       & O & o & о       & U & u & у       \\
D & d & дэ      & J & j & йот (жи)& P & p & пэ      & V & v & вэ      \\
E & e & е       & K & k & ка      & Q & q & ку      & W & w & дубль вэ\\
F & f & эф      & L & l & эль     & R & r & эр      & X & x & икс     \\
\end{tabular*}
\section{Греческий алфавит}
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*4{rll}}
A & α & альфа     & H & η & эта       & N & ν & ню (ни)   & T & τ & тау       \\
B & β & бета      & Θ & θ ϑ & тета    & Ξ & ξ & кси       & Y & υ & ипсилон   \\
Γ & γ & гамма     & I & ι & йота      & O & o & омикрон   & Φ & ϕ φ & фи      \\
Δ & δ & дельта    & K & κ ϰ & каппа   & Π & π & пи        & X & χ & хи        \\
E & ε ϵ & эпсилон & Λ & λ & лямбда    & P & ρ & ро        & Ψ & ψ & пси       \\
Z & ζ & дзета     & M & μ & мю (ми)   & Σ & σ ς & сигма   & Ω & ω & омега     \\
\end{tabular*}
\section{Символы и обозначения}
\begin{longtable}{*2{cp{0.4\textwidth}}}
\multicolumn4{c}{\bf Математические операции} \\
$ + $ & Сложение &
$ - $ & Вычитание \\
$ ⋅ $ & Умножение, скалярное произведение &
$ ab $ & Произведение \\
$ × $ & Умножение, векторное произведение &
$ (abc) $ & Смешанное произведение векторов \\
$ : $ & Деление &
$ / $ & Деление, дробь, рациональное число \\
$ ± $ & Плюс-минус &
$ ∓ $ & Минус-плюс \\
$ a^b $ & Возведение в степень \\
$ √a $ & Корень квадратный &
$ \sqrt[b]a $ & корень произвольной степени \\
$ ∑ $ & Сумма &
$ ∏ $ & Произведение \\
$ ∫ $ & Интеграл &
$ ∮ $ & Интеграл по контуру \\
$ ∇ $ & Набла, градиент вектора \\
$ ∂ $ & Частный дифференциал \\
$ a′ $ & Первая производная; угловая минута &
$ a″ $ & Вторая производная; угловая секунда \\
$ \dot{a} $ & Первая производная по времени &
$ \ddot{a} $ & Вторая производная по времени \\
\multicolumn4{c}{\bf Математические отношения} \\
$ = $ & Равно &
$ ≠ $ & Не равно \\
$ ≈ $ & Приблизительно равно \\
$ < $ & Меньше &
$ > $ & Больше \\
$ ⩽ $ & Меньше или равно &
$ ⩾ $ & Больше или равно \\
$ ≪ $ & Много меньше &
$ ≫ $ & Много больше \\
\multicolumn4{c}{\bf Прочие символы} \\
$ ∞ $ & Бесконечность \\
$ ∠ $ & Угол \\
$ ∟ $ & Прямой угол \\
$ ⌀ $ & Диаметр \\
$ □ $ & Квадрат \\
$ \% $ & Процент (сотая часть) \\
$ ‰ $ & Промилле (тысячная часть) \\
$ ^\circ $ & Градус (термический, угловой) \\
\end{longtable}

\section{Сокращения}
\begin{longtable}{lp{0.8\textwidth}}
англ.  & английский язык \\
астр.  & фстрономия, астрология \\
комп.  & компьютерная техника \\
межд.  & международный \\
МКГСС  & сетр-килограмм-сила-секунда, техническая система единиц измерения \\
МТС    & сетр-тонна-секунда, система единиц измерения \\
русск. & русский \\
СГС    & сантиметр-грамм-секунда, система единиц измерения \\
СГСМ   & вариант СГС, в которой магнитная постоянная $ \mu_0 $ принята за $1$ \\
СГСЭ   & вариант СГС, в которой электрическая постоянная $ \varepsilon_0 $ принята за $1$ \\
СИ     & Международная система единиц (от SI, фр. Système international d’unités) \\
СНГ    & Содружество Независимых Государств \\
с. х.  & сельское хозяйство \\
техн.  & техника \\
физ.   & физика \\
\end{longtable}

\section{Прочие соглашения}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\part{Естественные и точные науки}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Математика}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Общие сведения}
В этом разделе числа, записанные с десятичной запятой как правило обозначают приблизительные вычисленные значения
выражений, в то время, как числа записанные без десятичной запятой обозначают точные значения.

\subsection{Математические константы}
\begin{tabular}{lr@{}lp{0.5\textwidth}}
$π$                      & 3&,141592653589793238... & Число Архимеда, Отношение длины окружности к диаметру \\
$π²$                     & 9&,8696044010893586188... & \\
$√{π}$                   & 1&,772453850905516027... & \\
$e$                      & 2&,718281828459045235... & Число Эйлера, Основание натурального логарифма        \\
$\lg e$                  & 0&,43429448190325182765... & \\
$\ln {10}$               & 2&,302585092994045684... & \\
$φ = \frac{\sqrt5+1}{2}$
                         & 1&,618033988749894848... & Золотое сечение                                       \\
$γ$                      & 1&,781072417990197985... & Постоянная Эйлера~—~Маскерони
                              $\displaystyle\lim_{n\to∞}\left(\sum_{k=1}^{n}\frac1k - \ln n\right)$    \\
$ρ$                      & 1&,32471795724474602596... & Пластическое число. Корень уравнения $x³ = x + 1$  \\
$\sqrt2$ & 1&,4142135623730950488... \\
$\sqrt3$ & 1&,7320508075688772935... \\
$\sqrt5$ & 2&,23606797749978969...   \\
\end{tabular}

\section{Алгебра}
\subsection{Комплексные числа}
Комплексное число — число вида $a + bi$,
где $a$ и $b$ — действительные числа,
$i$ — мнимая единица, являющаяся одним из корней уравнения $i² = -1$.

Действия над комплексными числами:
$$(a + bi) ± (c + di) = (a ± c) + (b ± d)i;$$
$$(a + bi) ⋅ (c + di) = (ac - bd) + (ad + bc)i;$$
$$\frac{a + bi}{c + di} = \frac{(ac + bd) + (bc - ad)i}{c² + d²};$$
$$(a + bi)² = (a² - b²) + 2abi;$$
$$\sqrt{a ± bi} = \sqrt{a + \sqrt{a²+b²}} ± \sqrt{- a + \sqrt{a² + b²}}i\quad(b > 0);$$
$$\Re(a + bi) = a\quad\textrm{действительная часть};$$
$$\Im(a + bi) = b\quad\textrm{мнимая часть};$$
$$|a + bi| = \sqrt{a² + b²}\quad\textrm{модуль};$$
$$\Arg(a + bi) = φ: \cos{φ} = \frac{a}{a²+b²}, \sin{φ} = \frac{b}{a²+b²}, \tg{φ}=\frac{b}{a}
\quad\textrm{аргумент числа};$$
$$\overline{a + bi} = a - bi\quad\textrm{комплексное сопряжение}.$$

\section{Планиметрия}
\subsection{Плоские треугольники}
Обозначения:

\begin{tabular}{cp{0.8\textwidth}}
$a$, $b$, $c$       & длины сторон треугольников \\
$α$, $β$, $γ$       & углы, противостоящие соответственно сторонам $a$, $b$, $c$ \\
$h_a$, $h_b$, $h_c$ & высоты, опирающиеся на соответствующие стороны \\
$S$                 & площадь \\
$R$                 & радиус описанной окружности \\
$r$                 & радиус вписанной окружности \\
$p = \frac12(a + b + c)$ & полупериметр \\
\end{tabular}

Условие существования треугольника:
$$c < a + b.$$
При $c = a + b$ треугольника вырожденный, стороны лежат на одной прямой.

Соотношения в треугольнике:

$$α + β + γ = π = 180°,$$
$$a² = b² + c² - 2bc\cos{α} = (b+c)² - 4bc\cos²\frac{α}2\quad\textrm{(теорема косинусов)},$$
$$\frac{a}{\sin{α}} = \frac{b}{\sin{β}} = \frac{c}{\sin{γ}} = 2R\quad\textrm{(теорема синусов)},$$
$$c = a\cos{β} + b\cos{α}\quad\textrm{(теорема о проекциях)},$$
$$\sin{\frac{α}2} = \sqrt{\frac{(p - b)(p - c)}{bc}},\quad
\cos{\frac{α}2} = \sqrt{\frac{p(p - a)}{bc}},\quad
\tg{\frac{α}2} = \sqrt{\frac{(p - b)(p - c)}{p(p - a)}},$$
$$\sin{α} = \frac{2}{bc}\sqrt{p(p - a)(p - b)(p - c)},$$

%\subsection{Решение треугольников}
%\begin{tabular}{cp{0.7\textwidth}}
%Дано & Решение
%$a$, $b$, $c$ &
%$$
%\end{tabular}

\subsection{Правильные многоугольники}
$n$ — число сторон, $R$ — радиус описанной окружности, $r$ — радиус вписанной окружности, $S$ — площадь.

\begin{tabular}{cccc}
$ n  $ & $\frac{R}a = \frac{1}{2\sin(π/n)}$ & $\frac{r}a = \frac{1}{\tg(π/n)}$ & $\frac{S}{a²} = \frac{nr}a2    $ \\\hline
$  3 $ & $ \frac{√3}3               $ & $ \frac{√3}6                $ & $ \frac{√3}4             $ \\
$  4 $ & $ \frac{√2}2               $ & $ \frac12                   $ & $ 1                      $ \\
$  5 $ & $ √{\frac12+\frac{√5}{10}} $ & $ √{\frac14+\frac{√5}{10}}  $ & $ \frac{√{20+10{√5}}}{4} $ \\
$  6 $ & $ 1                        $ & $ \frac{√3}2                $ & $ \frac{3√3}{2}          $ \\
$  8 $ & $ √{1+\frac{√2}2}          $ & $ \frac{1+√2}{2}            $ & $ 2+2√2                  $ \\
$ 10 $ & $ \frac{1+√5}2             $ & $ \frac{√{5+2√5}}2          $ & $ \frac{5√{5+2√5}}2      $ \\
\end{tabular}

\include{trigonometry}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Физика}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{values_and_units}
\section{Общая физика}
\subsection{Фундаментальные физические постоянные}
\noindent\begin{longtable}{ccp{0.5\textwidth}}
$ c   $ & $ 2,99792458⋅10^{8}\MU{м/с}          $ & Скорость света в вакууме  \\
$ G   $ & $ 6,67430(50)⋅10^{-11}\MU{м/(кг⋅с²)} $ & Гравитационная постоянная \\
$ h   $ & $ 6,62607015⋅10^{-34}\MU{Дж⋅с}       $ & Постоянная Планка \\
$\hbar = \frac{h}{2\pi} $ & $ 1,05457182\ldots⋅10^{-34}\MU{Дж⋅с} $ & Постоянная Дирака (приведённая постоянная Планка)\\
$ e   $ & $ 1,602176634⋅10^{-19}\MU{Кл}        $ & Элементарный заряд \\
$ k   $ & $ 1,380649⋅10^{-23}\MU{Дж/К}         $ & Постоянная Больцмана\\
\multicolumn3c{\bf Электромагнитные} \\
$μ_0$ & $ 1,25663706212(19)⋅10^{-6}\MU{Гн/м} $ & Магнитная постоянная \\
$ε_0 = \frac{1}{μ_0c^2}$ & $8,8541872128(13)⋅10^{-12}\MU{Ф/м} $ & Электрическая постоянная \\
$Z_0 = μ_0c$ & $376,73\MU{Ом} $ & Волновое сопротивление вакуума \\
\end{longtable}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Химия}
\begin{landscape}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
%
\include{chem_elements.tex}
%
\subsection{Свойства химических элементов и простых веществ}
%
\subsection{Механические свойства твёрдых материалов}
\begin{longtable}{lcc}
Алюминий\\
Железо  \\
Латунь  \\
Медь    \\

\end{longtable}
%
\subsection{Электромагнитные свойства проводников}
\begin{longtable}{lcc}
Материал         & ρ, мкОм⋅м & α, $×10^{-3}$K$^{-1}$  \\\hline
Алюминий         &  0,028    & 4,2  \\
Вольфрам         &  0,055    & 3,9 ? 4,8 \\
Латунь           &  0,071    & 1 \\
Графит           &  8,0      \\
Железо           &  0,10     \\
Золото           &  0,022    & 3,9  \\
Иридий           &  0,0474   \\
Константан       &  0,50     & 0,03 \\
Магний           &  0,044    \\
Манганин         &  0,43     & 0,02 \\
Медь             &  0,017    & 3,8 ? 4,2  \\
Молибден         &  0,054    & 0,33 \\
Нейзильбер       &  0,33     \\
Никелин          &  0,42     & 0,23 ? 0,1 \\
Никель           &  0,087    & 6,5  \\
Нихром           &  1,12     & 0,25 ? 0,1\\
Олово            &  0,12     \\
Платина          &  0,107    & 3,9  \\
Ртуть            &  0,96     & 0,92 \\
Свинец           &  0,208    & 3,7 ? \\
Серебро          &  0,016    & 3,8  \\
Сталь (0,4\% C)  &  0,12     & 6 ? 3 \\
Уголь (щётки)    & 40        \\
Чугун серый      &  1,0      \\
Цинк             &  0,059    \\
\end{longtable}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{Инженерное дело}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Инженерное дело}
\section{Механика}
\subsection{Нормальные значения, допуски и посадки}
\subsubsection{Ряды предпочтительных чисел R5—R80 (числа Ренарда) по ГОСТ~8032—84, ISO~3}
\begin{tabular}{llr|r|lll|lr|lr}
\multicolumn1c{$x₀$}
&\multicolumn1c{$x_R$}
&\multicolumn1{c|}{$\delta_x$}
&\multicolumn1{c|}{где используется}
&\multicolumn1c{$x_{R160}$}
&\multicolumn1c{$x_{R80}$}
&\multicolumn1{c|}{$x_{R160}$}
&\multicolumn1c{$x_R'$}
&\multicolumn1{c|}{$\delta_x'$}
&\multicolumn1c{$x_R''$}
&\multicolumn1c{$\delta_x''$}\\\hline
1,0000 & 1,00 &  0,00 & R5, R10, R20, R40 & 1,015 & 1,03 & 1,045 &     1,00 &  0,00 &     1,00 &  0,00 \\
1,0593 & 1,06 & +0,07 &               R40 & 1,075 & 1,09 & 1,105 & \it 1,05 & −0,88 &          &       \\
1,1220 & 1,12 & −0,18 &          R20, R40 & 1,135 & 1,15 & 1,165 & \it 1,10 & −1,96 &     1,10 & −1,96 \\
1,1885 & 1,18 & −0,72 &               R40 & 1,190 & 1,22 & 1,230 & \it 1,20 & +0,97 &          &       \\\hline
1,2589 & 1,25 & −0,71 &     R10, R20, R40 & 1,265 & 1,28 & 1,300 &     1,25 & −0,71 & \it 1,20 & −4,68 \\
1,3335 & 1,32 & −1,01 &               R40 & 1,340 & 1,36 & 1,380 & \it 1,30 & −2,51 &          &       \\
1,4125 & 1,40 & −0,89 &          R20, R40 & 1,425 & 1,45 & 1,475 &     1,40 & −0,89 &     1,40 & −0,89 \\
1,4962 & 1,50 & +0,25 &               R40 & 1,525 & 1,55 & 1,575 &     1,50 & +0,25 &          &       \\\hline
1,5849 & 1,60 & +0,95 & R5, R10, R20, R40 & 1,625 & 1,65 & 1,675 &     1,60 & +0,95 & \it 1,50 & −5,36 \\
1,6788 & 1,70 & +1,26 &               R40 & 1,725 & 1,75 & 1,775 &     1,70 & +1,26 &          &       \\
1,7783 & 1,80 & +1,22 &          R20, R40 & 1,825 & 1,85 & 1,875 &     1,80 & +1,22 &     1,80 & +1,22 \\
1,8836 & 1,90 & +0,87 &               R40 & 1,925 & 1,95 & 1,975 &     1,90 & +0,87 &          &       \\\hline
1,9953 & 2,00 & +0,24 &     R10, R20, R40 & 2,030 & 2,06 & 2,090 &     2,00 & +0,24 &     2,00 & +0,24 \\
2,1135 & 2,12 & +0,31 &               R40 & 2,150 & 2,18 & 2,210 & \it 2,10 & −0,64 &          &       \\
2,2387 & 2,24 & +0,06 &          R20, R40 & 2,270 & 2,30 & 2,330 & \it 2,20 & −1,73 &     2,20 & −1,73 \\
2,3714 & 2,36 & −0,48 &               R40 & 2,395 & 2,43 & 2,465 & \it 2,40 & +1,21 &          &       \\\hline
2,5119 & 2,50 & −0,47 & R5, R10, R20, R40 & 2,540 & 2,58 & 2,615 &     2,50 & −0,47 &     2,50 & −0,47 \\
2,6607 & 2,65 & −0,40 &               R40 & 2,685 & 2,72 & 2,760 & \it 2,60 & −2,28 &          &       \\
2,8184 & 2,80 & −0,65 &          R20, R40 & 2,850 & 2,90 & 2,950 &     2,80 & −0,65 &     2,80 & −0,65 \\
2,9854 & 3,00 & +0,49 &               R40 & 3,035 & 3,07 & 3,110 &     3,00 & +0,49 &          &       \\\hline
3,1623 & 3,15 & −0,39 &     R10, R20, R40 & 3,200 & 3,25 & 3,300 & \it 3,20 & +1,19 & \it 3,00 & −5,13 \\
3,3497 & 3,35 & +0,01 &               R40 & 3,400 & 3,45 & 3,500 & \it 3,40 & +1,50 &          &       \\
3,5481 & 3,55 & +0,05 &          R20, R40 & 3,600 & 3,65 & 3,700 & \it 3,60 & +1,46 & \it 3,50 & −1,38 \\
3,7584 & 3,75 & −0,22 &               R40 & 3,810 & 3,87 & 3,935 & \it 3,80 & +1,11 &          &       \\\hline
3,9811 & 4,00 & +0,48 & R5, R10, R20, R40 & 4,060 & 4,12 & 4,185 &     4,00 & +0,48 &     4,00 & +0,48 \\
4,2170 & 4,25 & +0,78 &               R40 & 4,315 & 4,37 & 4,440 & \it 4,20 & −0,40 &          &       \\
4,4668 & 4,50 & +0,74 &          R20, R40 & 4,560 & 4,62 & 4,685 &     4,50 & +0,74 &     4,50 & +0,74 \\
4,7315 & 4,75 & +0,39 &               R40 & 4,815 & 4,87 & 4,930 & \it 4,80 & +1,45 &          &       \\\hline
5,0119 & 5,00 & −0,24 &     R10, R20, R40 & 5,075 & 5,15 & 5,225 &     5,00 & −0,24 &     5,00 & −0,24 \\
5,3088 & 5,30 & −0,17 &               R40 & 5,375 & 5,45 & 5,525 &     5,30 & −0,17 &          &       \\
5,6234 & 5,60 & −0,42 &          R20, R40 & 5,700 & 5,80 & 5,900 &     5,60 & −0,42 & \it 5,50 & −2,19 \\
5,9566 & 6,00 & +0,73 &               R40 & 6,075 & 6,15 & 6,225 &     6,00 & +0,73 &          &       \\\hline
6,3096 & 6,30 & −0,15 & R5, R10, R20, R40 & 6,400 & 6,50 & 6,600 &     6,30 & −0,15 & \it 6,00 & −4,90 \\
6,6834 & 6,70 & +0,25 &               R40 & 6,800 & 6,90 & 7,000 &     6,70 & +0,25 &          &       \\
7,0795 & 7,10 & +0,29 &          R20, R40 & 7,200 & 7,30 & 7,400 &     7,10 & +0,29 & \it 7,00 & —1,11 \\
7,4989 & 7,50 & +0,01 &               R40 & 7,625 & 7,75 & 7,875 &     7,50 & +0,01 &          &       \\\hline
7,9433 & 8,00 & +0,71 &     R10, R20, R40 & 8,125 & 8,25 & 8,375 &     8,00 & +0,71 &     8,00 & +0,71 \\
8,4140 & 8,50 & +1,02 &               R40 & 8,625 & 8,75 & 8,875 &     8,50 & +1,02 &          &       \\
8,9125 & 9,00 & +0,98 &          R20, R40 & 9,125 & 9,25 & 9,375 &     9,00 & +0,98 &     9,00 & +0,98 \\
9,4406 & 9,50 & +0,63 &               R40 & 9,625 & 9,75 & 9,875 &     9,50 & +0,63 &          &       \\
\end{tabular}

\subsubsection{Нормальные размеры по ГОСТ~6636–69 для размеров до 1000 мм}
\begin{tabular}{lllllccccllllll}
\Th9{Размеры основного ряда}                 &\Th6{Дополнительные размеры} \\
\Th5{}               & Ra5 & Ra10& Ra20& Ra40&\Th6{}\\\hline
1,0  &1,6 &2,5 &4,0 &6,3 &  +  &  +  &  +  &  +  &     &1,65 &    &4,1 &6,5 &10,2\\
1,05 &1,7 &2,6 &4,2 &6,7 &     &     &     &  +  &     &1,75 &2,7 &4,4 &7,0 &10,8\\
1,1  &1,8 &2,8 &4,5 &7,1 &     &     &  +  &  +  &     &1,85 &2,9 &4,6 &7,3 &11,2\\
1,15 &1,9 &3,0 &4,8 &7,5 &     &     &     &  +  &     &1,95 &3,1 &4,9 &7,8 &11,8\\
1,2  &2,0 &3,2 &5,0 &8,0 &     &  +  &  +  &  +  &1,25 &2,05 &3,3 &5,2 &8,2 &    \\
1,3  &2,1 &3,4 &5,3 &8,5 &     &     &     &  +  &1,35 &2,15 &3,5 &5,5 &8,8 &    \\
1,4  &2,2 &3,6 &5,6 &9,0 &     &     &  +  &  +  &1,45 &2,3  &3,7 &5,8 &9,2 &    \\
1,5  &2,4 &3,8 &6,0 &9,5 &     &     &     &  +  &1,55 &     &3,9 &6,2 &9,8 &    \\
\end{tabular}

\subsubsection{Нормальные углы по ГОСТ~8908–81}
\begin{tabular}{ll@{}rl@{}r|lll|lll|lll}
\Th1{Ряд 1}&\Th2{Ряд 2}&\multicolumn2{c|}{Ряд 3}
&\Th1{Ряд 1}&\Th1{Ряд 2}&\multicolumn1{c|}{Ряд 3}
&\Th1{Ряд 1}&\Th1{Ряд 2}&\multicolumn1{c|}{Ряд 3}
&\Th1{Ряд 1}&\Th1{Ряд 2}&\multicolumn1{c}{Ряд 3}
\\\hline
  0°&    &    &    &15′ &    &  8°&  9°&    &    & 55°&    &    &150°\\
    &    &30′ &    &45′ &    & 10°& 12°& 60°&    & 65°&    &    &165°\\
    &  1°&    &  1°&30′ & 15°&    & 18°&    &    & 70°&    &    &180°\\
    &  2°&    &  2°&30′ & 20°&    & 22°&    & 75°& 80°&    &    &270°\\
    &  3°&    &    &    &    &    & 25°&    &    & 85°&    &    &360°\\
    &  4°&    &    &    & 30°&    & 35°& 90°&    &100°\\
  5°&  6°&    &    &    &    & 40°&    &    &    &110°\\
    &  7°&    &    &    & 45°&    & 50°&120°&    &135°\\
\end{tabular}

\subsubsection{Числовые значения допусков для квалитетов по ГОСТ~25346–89, ГОСТ~25348–82}
\begin{tabular}{r@{ ... }rr@{}lr@{}lr@{}lr@{}lrrrrrrrr}
\Th2{интервал}&\Th2{01}&\Th21&\Th22&\Th23
                                &  4&  5&  6&  7&  8&   9&  10&  11\\
  \Th2{}    &   \multicolumn{11}{r}{×10 →}  & 12& 13&  14&  15&  16\\
 Св. &   До &  \multicolumn{11}{r}{×100 →}  & 17& 18&    &    &    \\
  \Th2{мм}  &\multicolumn{16}{c}{мкм}                              \\\hline
     &    3 &0&,3&0&,5&0&,8&2&  &  3&  4&  6& 10& 14&  25&  40&  60\\
   3 &    6 &0&,4&0&,6&1&  &2&,5&  4&  5&  8& 12& 18&  30&  48&  75\\
   6 &   10 &0&,4&0&,6&1&  &2&,5&  4&  6&  9& 15& 22&  36&  58&  90\\
  10 &   18 &0&,5&0&,8&1&,2&3&  &  5&  8& 11& 18& 27&  43&  70& 110\\
  18 &   30 &0&,6&1&  &1&,5&4&  &  6&  9& 13& 21& 33&  52&  84& 130\\\hline
  30 &   50 &0&,6&1&  &1&,5&4&  &  7& 11& 16& 25& 39&  62& 100& 160\\
  50 &   80 &0&,8&1&,2&2&  &5&  &  8& 13& 19& 30& 46&  74& 120& 190\\
  80 &  120 &1&  &1&,5&2&,5&6&  & 10& 15& 22& 35& 54&  87& 140& 220\\
 120 &  180 &1&,2&2&  &3&,5&8&  & 12& 18& 25& 40& 63& 100& 160& 250\\
 180 &  250 &2&  &3&  &4&,5&10& & 14& 20& 29& 46& 72& 115& 185& 290\\\hline
 250 &  315 &2&,5&4&  &6&  &12& & 16& 23& 32& 52& 81& 130& 210& 320\\
 315 &  400 &3&  &5&  &7&  &13& & 18& 25& 36& 57& 89& 140& 230& 360\\
 400 &  500 &4&  &6&  &8&  &15& & 20& 27& 40& 63& 97& 155& 250& 400\\
 500 &  630 &4&,5&6&  &9&  &16& & 22& 30& 44& 70&110& 175& 280& 440\\
 630 &  800 &5&  &7&  &10& &18& & 25& 35& 50& 80&125& 200& 320& 500\\\hline
 800 & 1000 &5&,5&8&  &11& &21& & 29& 40& 56& 90&140& 230& 360& 560\\
1000 & 1250 &6&,5&9&  &13& &24& & 34& 46& 66&105&165& 260& 420& 660\\
1250 & 1600 &8&  &11& &15& &29& & 40& 54& 78&125&195& 310& 500& 780\\
1600 & 2000 &9&  &13& &18& &35& & 48& 65& 92&250&230& 370& 600& 920\\
2000 & 2500 &11& &15& &22& &41& & 57& 77&110&175&280& 440& 700&1100\\\hline
2500 & 3150 &13& &18& &26& &50& & 69& 93&135&210&330& 540& 860&1350\\
3150 & 4000 &16& &23& &33& &45& & 84&115&165&260&410& 660&1050&1650\\
4000 & 5000 &20& &28& &40& &55& &100&140&200&320&500& 800&1300&2000\\
5000 & 6300 &25& &35& &49& &67& &125&170&250&400&620& 980&1550&2500\\
6300 & 8000 &31& &43& &62& &84& &155&215&310&490&760&1200&1950&3100\\\hline
8000 &10000 &38& &53& &76& &105&&195&270&380&600&940&1500&2400&3800\\
\end{tabular}

\subsubsection{Основные отклонения по ГОСТ~25346–82, ГОСТ~25348–82 (a—g, A—G)}
\begin{tabular}{rr|rrrrrrrrrr}
\multicolumn2{c|}{Размер, мм}& \multicolumn{10}{c}{Верхнее отклонение, мкм} \\
 Св.&  до & −a &−b & −c &−cd &   −d    &   −e    &−ef&   −f    &−fg&   −g   \\\hline
    &    3& 270&140&  60&  34&       20&       14& 10&        6&  4&       2\\
   3&    6& 270&140&  70&  46&       30&       20& 14&       10&  6&       4\\
   6&   10& 280&150&  80&  56&       40&       25& 18&       13&  8&       5\\\hline
  10&   14& 290&150&  95&    & \mr2{50}& \mr2{32}&   & \mr2{16}&   & \mr2{6}\\
  14&   18& 290&150&  95&    \\\hline
  18&   24& 300&160& 110&    & \mr2{65}& \mr2{40}&   & \mr2{20}&   & \mr2{7}\\
  24&   30& 300&160& 110&    \\\hline
  30&   40& 310&170& 120&    & \mr2{80}& \mr2{50}&   & \mr2{25}&   & \mr2{9}\\
  40&   50& 320&180& 130&    \\\hline
  50&   65& 340&190& 140&    &\mr2{100}& \mr2{60}&   & \mr2{30}&   &\mr2{10}\\
  65&   80& 360&200& 150&    \\\hline
  80&  100& 380&220& 170&    &\mr2{120}& \mr2{72}&   & \mr2{36}&   &\mr2{12}\\
 100&  120& 410&240& 180&    \\\hline
 120&  140& 460&260& 200&    &\mr3{145}& \mr3{85}&   & \mr3{43}&   &\mr3{14}\\
 140&  160& 520&280& 210&    \\
 160&  180& 580&310& 230&    \\\hline
 180&  200& 660&340& 240&    &\mr3{170}&\mr3{100}&   & \mr3{50}&   &\mr3{15}\\
 200&  225& 740&380& 260&    \\
 225&  250& 820&420& 280&    \\\hline
 250&  280& 920&480& 300&    &\mr2{190}&\mr2{110}&   & \mr2{56}&   &\mr2{17}\\
 280&  315&1050&540& 330&    \\\hline
 315&  355&1200&600& 360&    &\mr2{210}&\mr2{125}&   & \mr2{62}&   &\mr2{18}\\
 355&  400&1350&680& 400&    \\\hline
 400&  450&1500&760& 440&    &\mr2{230}&\mr2{135}&   & \mr2{68}&   &\mr2{20}\\
 450&  500&1650&840& 480&    \\\hline
 500&  560&    &   & 520& 370&\mr2{260}&\mr2{145}&   & \mr2{76}&   &\mr2{22}\\
 560&  630&    &   & 580& 390\\\hline
 630&  710&    &   & 640& 430&\mr2{290}&\mr2{160}&   & \mr2{80}&   &\mr2{24}\\
 710&  800&    &   & 700& 450\\\hline
 800&  900&    &   & 780& 500&\mr2{320}&\mr2{170}&   & \mr2{86}&   &\mr2{26}\\
 900& 1000&    &   & 860& 520\\\hline
1000& 1120&    &   & 940& 580&\mr2{350}&\mr2{195}&   & \mr2{98}&   &\mr2{28}\\
1120& 1250&    &   &1050& 600\\\hline
1250& 1400&    &   &1150& 660&\mr2{390}&\mr2{220}&   &\mr2{110}&   &\mr2{30}\\
1400& 1600&    &   &1300& 720\\\hline
1600& 1800&    &   &1450& 780&\mr2{430}&\mr2{240}&   &\mr2{120}&   &\mr2{32}\\
1800& 2000&    &   &1600& 820\\\hline
2000& 2240&    &   &1800& 920&\mr2{480}&\mr2{260}&   &\mr2{130}&   &\mr2{34}\\
2240& 2500&    &   &2000& 980\\\hline
2500& 2800&    &   &2200&1050&\mr2{520}&\mr2{290}&   &\mr2{145}&   &\mr2{38}\\
2800& 3150&    &   &2500&1150\\\hline
3150& 3550&    &   &2800&1250&\mr2{580}&\mr2{320}&   &\mr2{160}&   &  \\
3550& 4000&    &   &3100&1350\\\hline
4000& 4500&    &   &3500&1500&\mr2{640}&\mr2{350}&   &\mr2{175}&   &  \\
4500& 5000&    &   &3900&1600\\\hline
5000& 5600&    &   &4300&1750&\mr2{720}&\mr2{380}&   &\mr2{190}&   &  \\
5600& 6300&    &   &4800&1850\\\hline
6300& 7100&    &   &5400&2100&\mr2{800}&\mr2{420}&   &\mr2{210}&   &  \\
7100& 8000&    &   &6200&2200\\\hline
8000& 9000&    &   &6800&2400&\mr2{880}&\mr2{460}&   &\mr2{230}&   &  \\
9000&10000&    &   &7600&2600\\\hline
 Св.& до  & +A &+B & +C &+CD &+D &+E&+EF&+F&+FG&+G\\
\multicolumn2{c|}{Размер, мм} &\multicolumn{4}{c}{Нижнее отклонение, мкм}\\
\end{tabular}

Нижнее отклонение k для квалитетов до 3 и свыше 7 равно нулю.
\begin{landscape}
\subsubsection{Основные отклонения по ГОСТ~25346–89 (j—p, J–P, поправка Δ)}
\begin{tabular}{rr|rrrrrrrr|rrrrrrrr|r@{}lr@{}lrrrr}
\multicolumn2{c|}{Размер, мм} 
          &\multicolumn{8}{c|}{Нижнее отклонение, мкм}
                                    &\multicolumn{8}{c|}{Верхнее отклонение, мкм}
                                                            & \multicolumn{8}{c}{Δ, мкм}\\\hline
Св. & до  &−j&−j&−j&+k&+k&+m&+n &+p &+J&+J&+J&−K&−M&−N &−N & −P& &  & &  &  &  &  &K–N\\
    &    &5, 6&7&8 &4–7& &  &   &   & 6& 7& 8&  & &$\leqslant8$
                                                          &$>8$&  &3&  &4&  & 5& 6& 7& 8\\
    &     &  &  &  &  &  &  &   &   &  &  &  &+Δ&+Δ& +Δ&   & +Δ& &  & &  &  &  &  &  \\\hline
    &    3& 2& 4& 6& 0& 0& 2&  4&  6& 2& 4& 6& 0& 2&  4&  0&  6&0&  &0&  & 0& 0& 0& 0\\
   3&    6& 2& 4&  & 1& 0& 4&  8& 12& 5& 6&10& 1& 4&  4&  0& 12&1&  &1&,5& 1& 3& 4& 6\\
   6&   10& 2& 5&  & 1& 0& 6& 10& 15& 5& 8&12& 1& 6&  4&  0& 15&1&  &1&,5& 2& 3& 6& 7\\
  10&   18& 3& 6&  & 1& 0& 7& 12& 18& 6&10&15& 1& 7&  5&  0& 18&1&  &2&  & 3& 3& 7& 9\\
  18&   30& 4& 8&  & 2& 0& 8& 15& 22& 8&12&20& 2& 8&  7&  0& 22&1&,5&2&  & 3& 4& 8&12\\\hline
  30&   50& 5&10&  & 2& 0& 9& 17& 26&10&14&24& 2& 9&  8&  0& 26&1&,5&3&  & 4& 5& 9&14\\
  50&   80& 7&12&  & 2& 0&11& 20& 32&13&18&28& 2&11&  9&  0& 32&2&  &3&  & 5& 6&11&16\\
  80&  120& 9&15&  & 3& 0&13& 23& 37&16&22&34& 3&13& 10&  0& 37&2&  &4&  & 5& 7&13&19\\
 120&  180&11&18&  & 3& 0&15& 27& 43&18&26&41& 3&15& 12&  0& 43&3&  &4&  & 6& 7&15&23\\
 180&  250&13&21&  & 4& 0&17& 31& 50&22&30&47& 4&17& 14&  0& 50&3&  &4&  & 6& 9&17&26\\\hline
 250&  315&16&26&  & 4& 0&20& 34& 55&25&36&55& 4&20& 14&  0& 56&4&  &4&  & 7& 9&20&29\\
 315&  400&18&28&  & 4& 0&22& 37& 62&29&39&60& 4&21& 16&  0& 62&4&  &5&  & 7&11&21&32\\
 400&  500&20&32&  & 5& 0&25& 40& 68&33&43&66& 5&23& 17&  0& 68&5&  &5&  & 7&13&23&34\\
 500&  630&  &  &  & 0& 0&26& 44& 78&  &  &  & 0&26& 44& 44& 78\\
 630&  800&  &  &  & 0& 0&30& 50& 88&  &  &  & 0&30& 50& 50& 88\\\hline
 800& 1000&  &  &  & 0& 0&34& 56&100&  &  &  & 0&34& 56& 56&100\\
1000& 1250&  &  &  & 0& 0&40& 66&120&  &  &  & 0&40& 66& 66&120\\
1250& 1600&  &  &  & 0& 0&48& 78&140&  &  &  & 0&48& 73& 73&140\\
1600& 2000&  &  &  & 0& 0&58& 92&170&  &  &  & 0&58& 92& 92&170\\
2000& 2500&  &  &  & 0& 0&68&110&195&  &  &  & 0&68&110&110&195\\
2500& 3150&  &  &  & 0& 0&76&135&240&  &  &  & 0&76&135&135&240\\\hline
3150& 4000&  &  &  &  &  &  &   &290\\
4000& 5000&  &  &  &  &  &  &   &360\\
5000& 6300&  &  &  &  &  &  &   &440\\
6300& 8000&  &  &  &  &  &  &   &540\\
8000&10000&  &  &  &  &  &  &   &680\\\hline
\end{tabular}
\end{landscape}

\subsubsection{Основные отклонения по ГОСТ~25346–89 (r—z, za—zc, R—Z, ZA—ZC)}
\begin{tabular}{rr|rrrrrrrrrrr}
\multicolumn2{c|}{Размер, мм}&\multicolumn{11}{c}{Нижнее отклонение, мкм} \\
 Св.& до  & +r & +s & +t & +u  & +v &+x & +y & +z &+za &+zb &+zc \\\hline
    &    3&  10&  14&    &   18&    & 20&    &  26&  32&  40&  60\\
   3&    6&  15&  19&    &   23&    & 28&    &  35&  42&  50&  80\\
   6&   10&  19&  23&    &   28&    & 34&    &  42&  52&  67&  97\\
  10&   14&  23&  28&    &   33&    & 40&    &  50&  64&  90& 130\\
  14&   18&  23&  28&    &   33&  39& 45&    &  60&  77& 108& 150\\\hline
  18&   24&  28&  35&    &   41&  47& 54&  63&  73&  98& 136& 188\\
  24&   30&  28&  35&  41&   48&  55& 64&  75&  88& 118& 160& 218\\
  30&   40&  34&  43&  48&   60&  68& 80&  94& 112& 148& 200& 274\\
  40&   50&  34&  43&  54&   70&  81& 97& 114& 136& 180& 242& 325\\
  50&   65&  41&  53&  66&   87& 102&122& 144& 172& 226& 300& 405\\\hline
  65&   80&  43&  59&  75&  102& 120&148& 174& 210& 274& 360& 480\\
  80&  100&  51&  71&  91&  124& 146&178& 214& 258& 335& 445& 585\\
 100&  120&  54&  79& 104&  144& 172&210& 254& 310& 400& 525& 690\\
 120&  140&  63&  92& 122&  170& 202&248& 300& 365& 470& 620& 800\\
 140&  160&  65& 100& 134&  190& 228&280& 340& 415& 535& 700& 900\\\hline
 160&  180&  68& 108& 143&  210& 252&310& 380& 465& 600& 780&1000\\
 180&  200&  77& 122& 166&  236& 284&350& 425& 520& 670& 880&1150\\
 200&  225&  80& 130& 180&  258& 310&385& 470& 575& 740& 960&1250\\
 225&  250&  84& 140& 196&  284& 340&425& 520& 640& 820&1050&1350\\
 250&  280&  94& 158& 218&  315& 285&475& 580& 710& 920&1200&1550\\\hline
 280&  315&  98& 170& 240&  350& 425&525& 650& 790&1000&1300&1700\\
 315&  355& 108& 190& 268&  390& 475&590& 730& 900&1150&1500&1900\\
 355&  400& 114& 208& 294&  435& 530&660& 820&1000&1300&1650&2100\\
 400&  450& 126& 232& 330&  490& 595&740& 920&1100&1450&1850&2400\\
 450&  500& 132& 252& 360&  540& 660&820&1000&1250&1600&2100&2600\\\hline
 500&  560& 150& 280& 400&  600& 740&   &    &    &    &    &    \\
 560&  630& 155& 310& 450&  660& 820&   &    &    &    &    &    \\
 630&  710& 175& 340& 500&  740& 920&   &    &    &    &    &    \\
 710&  800& 185& 380& 560&  840&1000&   &    &    &    &    &    \\
 800&  900& 210& 430& 620&  940&1150&   &    &    &    &    &    \\\hline
 900& 1000& 220& 470& 680& 1050&1300&   &    &    &    &    &    \\
1000& 1120& 250& 520& 780& 1150&1450&   &    &    &    &    &    \\
1120& 1250& 260& 580& 840& 1300&1600&   &    &    &    &    &    \\
1250& 1400& 300& 640& 960& 1450&1800&   &    &    &    &    &    \\
1400& 1600& 330& 720&1050& 1600&2000&   &    &    &    &    &    \\\hline
1600& 1800& 370& 820&1200& 1850&2300&   &    &    &    &    &    \\
1800& 2000& 400& 920&1350& 2000&2500&   &    &    &    &    &    \\
2000& 2240& 440&1000&1500& 2300&2800&   &    &    &    &    &    \\
2240& 2500& 460&1100&1650& 2500&3100&   &    &    &    &    &    \\
2500& 2800& 550&1250&1900& 2900&3500&   &    &    &    &    &    \\
2800& 3150& 580&1400&2100& 3200&2900&   &    &    &    &    &    \\\hline
3150& 3550& 680&1600&2400& 3600&    &   &    &    &    &    &    \\
3550& 4000& 720&1750&2600& 4000&    &   &    &    &    &    &    \\
4000& 4500& 840&2000&3000& 4600&    &   &    &    &    &    &    \\
4500& 5000& 900&2200&3300& 5000&    &   &    &    &    &    &    \\
5000& 5600&1050&2500&3700& 5600&    &   &    &    &    &    &    \\\hline
5600& 6300&1100&2800&4100& 6400&    &   &    &    &    &    &    \\
6300& 7100&1300&3200&4700& 7200&    &   &    &    &    &    &    \\
7100& 8000&1400&3500&5200& 8000&    &   &    &    &    &    &    \\
8000& 9000&1650&4000&6000& 9000&    &   &    &    &    &    &    \\
9000&10000&1750&4400&6600&10000&    &   &    &    &    &    &    \\\hline
    &     & +Δ & +Δ & +Δ & +Δ  & +Δ &+Δ & +Δ & +Δ & +Δ & +Δ & +Δ \\
 Св.& до  & −R & −S & −T & −U  & −V &−X & −Y & −Z &−ZA &−ZB &−ZC \\
\multicolumn2{c|}{Размер, мм} & \multicolumn{11}{c}{Верхнее отклонение, мкм} \\
\end{tabular}

\subsubsection{Допуски углов для квалитетов по ГОСТ~8908—81}
\begin{tabular}{cccccccccccccr@{}lrrrr}
\rotatebox{90}{До   10}&
\rotatebox{90}{Св.   10 до   16}&
\rotatebox{90}{Св.   16 до   25}&
\rotatebox{90}{Св.   25 до   40}&
\rotatebox{90}{Св.   40 до   63}&
\rotatebox{90}{Св.   63 до  100}&
\rotatebox{90}{Св.  100 до  160}&
\rotatebox{90}{Св.  160 до  250}&
\rotatebox{90}{Св.  250 до  400}&
\rotatebox{90}{Св.  400 до  630}&
\rotatebox{90}{Св.  630 до 1000}&
\rotatebox{90}{Св. 1000 до 1600}&
\rotatebox{90}{Св. 1600 до 2500}&
\Th3{$AT_α$}&$AT'_α$&$AT16'_α$&$AT17'_α$
\\\hline
& & & & & & & & & & & & &\Th2{мкрад}&\Th1{угл. ед.}& 
\\\hline
17&  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &80000&  &4°35′01″&       &   &4°\\
  &17&  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &63000&  &3°36′34″&       &   &2°\\
16&  &17&  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &50000&  &2°51′53″&       &2° &2°\\
  &16&  &17&  &  &  &  &  &  &  &  &  &40000&  &2°17′30″&       &1° &2°\\
15&  &16&  &17&  &  &  &  &  &  &  &  &31500&  &1°48′17″&  1°40′&1° &1°20′\\\hline
  &15&  &16&  &17&  &  &  &  &  &  &  &25000&  &1°25′57″&  1°20′&1° &1°20′\\
14&  &15&  &16&  &17&  &  &  &  &  &  &20000&  &1°08′45″&  1°   &40′&1°20′\\
  &14&  &15&  &16&  &17&  &  &  &  &  &16000&  &  55′   &  50′  &40′&40′\\
13&  &14&  &15&  &16&  &17&  &  &  &  &12500&  &  42′58″&  40′  &40′&40′\\
  &13&  &14&  &15&  &16&  &17&  &  &  &10000&  &  34′23″&  32′  &20′&40′\\\hline
12&  &13&  &14&  &15&  &16&  &17&  &  & 8000&  &  27′28″&  26′  &20′&20′\\
  &12&  &13&  &14&  &15&  &16&  &17&  & 6300&  &  21′38″&  20′  &20′&20′\\
11&  &12&  &13&  &14&  &15&  &16&  &17& 5000&  &  17′10″&  16′  &10′&20′\\
  &11&  &12&  &13&  &14&  &15&  &16&  & 4000&  &  13′44″&  12′  &10′\\
10&  &11&  &12&  &13&  &14&  &15&  &16& 3150&  &  10′49″&  10′  &10′\\\hline
  &10&  &11&  &12&  &13&  &14&  &15&  & 2500&  &   8′35″&   8′\\
 9&  &10&  &11&  &12&  &13&  &14&  &15& 2000&  &   6′52″&   6′\\
  & 9&  &10&  &11&  &12&  &13&  &14&  & 1600&  &   5′30″&   5′\\
 8&  & 9&  &10&  &11&  &12&  &13&  &14& 1250&  &   4′18″&   4′\\
  & 8&  & 9&  &10&  &11&  &12&  &13&  & 1000&  &   3′26″&   3′\\\hline
 7&  & 8&  & 9&  &10&  &11&  &12&  &13&  800&  &   2′45″&   2′30″\\
  & 7&  & 8&  & 9&  &10&  &11&  &12&  &  630&  &   2′10″&   2′\\
 6&  & 7&  & 8&  & 9&  &10&  &11&  &12&  500&  &   1′43″&   1′40″\\
  & 6&  & 7&  & 8&  & 9&  &10&  &11&  &  400&  &   1′22″&   1′20″\\
 5&  & 6&  & 7&  & 8&  & 9&  &10&  &11&  315&  &   1′0,5″&  1′\\\hline
  & 5&  & 6&  & 7&  & 8&  & 9&  &10&  &  250&  &      52″& 50″\\
 4&  & 5&  & 6&  & 7&  & 8&  & 9&  &10&  200&  &      41″& 40″\\
  & 4&  & 5&  & 6&  & 7&  & 8&  & 9&  &  160&  &      33″& 32″\\
 3&  & 4&  & 5&  & 6&  & 7&  & 8&  & 9&  125&  &      26″& 26″\\
  & 3&  & 4&  & 5&  & 6&  & 7&  & 8&  &  100&  &      21″& 21″\\\hline
 2&  & 3&  & 4&  & 5&  & 6&  & 7&  & 8&   80&  &      16″& 16″\\
  & 2&  & 3&  & 4&  & 5&  & 6&  & 7&  &   63&  &      13″& 12″\\
 1&  & 2&  & 3&  & 4&  & 5&  & 6&  & 7&   50&  &      10″& 10″\\
  & 1&  & 2&  & 3&  & 4&  & 5&  & 6&  &   40&  &       8″&  8″\\
  &  & 1&  & 2&  & 3&  & 4&  & 5&  & 6&   31&,5&       6″&  6″\\\hline
  &  &  & 1&  & 2&  & 3&  & 4&  & 5&  &   25&  &       5″&  5″\\
  &  &  &  & 1&  & 2&  & 3&  & 4&  & 5&   20&  &       4″&  4″\\
  &  &  &  &  & 1&  & 2&  & 3&  & 4&  &   16&  &       3″&  3″\\
  &  &  &  &  &  & 1&  & 2&  &  &  & 4&   12&,5&     2,5″&2,5″\\
  &  &  &  &  &  &  & 1&  & 2&  &  &  &   10&  &       2″&  2″\\\hline
  &  &  &  &  &  &  &  & 1&  &  &  &  &    8&  &     1,5″&1,5″\\
  &  &  &  &  &  &  &  &  & 1&  &  &  &    6&,3&       1″&  1″\\
\end{tabular}
%& До 0,5 
%&0,4—0,6 
%&0,5—0,8 
%&0,6—1,0 
%&0,8—1,3 
%&1,0—1,6 
%&1,3—2,0 
%&1,6—2,5 
%&2,0—3,2 
%&2,5—4,0 

\subsection{Резьбы}
\subsubsection{Общие сведения о резьбах}
\begin{tabular}{l|l}
Название                   & Обозначение \\
Метрическая цилиндрическая & M   \\
Метрическая коническая     & MK  \\
Дюймовая                   &     \\
Дюймовая коническая        & K   \\
Трубная цилиндрическая     & G   \\
                           & Rp  \\
Трубная коническая         & R, Rc \\
\end{tabular}
\subsubsection{Метрические цилиндрические резьбы стандартных изделий}
\begin{tabular}{r@{}lr@{}lr@{}lrrr@{}l@{ ... }r@{}lr@{ ... }rrr}
\multicolumn{6}{c}{} &
\multicolumn{2}{c}{Фаска} &
\multicolumn{4}{c}{} &
\multicolumn{2}{p{15mm}|}{Длина винта} &
\multicolumn{2}{p{12mm}}{Длина резьбы}
\\\hline
\multicolumn{2}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{Размер}} &
\multicolumn{2}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{шаг}} &
\multicolumn{2}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{18mm}{диаметр отверстия}}} &
\multicolumn{1}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{внешняя}} &
\multicolumn{1}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{внутренняя}} &
\multicolumn{4}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{18mm}{длина свинчивания}}} &
\multicolumn{2}{c|}{} &
\rotatebox[origin=c]{90}{нормальная} &
\rotatebox[origin=c]{90}{удлиннённая}
\\\hline
 1&  & 0&,25&  0&,75& 0,2& 0,2&  0&,6&  1&,7&  2&  10&  8&   \\
 1&,2& 0&,25&  0&,95& 0,2& 0,2&  0&,6&  1&,7&  2&  12&  9&   \\
 1&,4& 0&,3 &  1&,1 & 0,2& 0,2&  0&,7&  2&  &  2&  12&  9&   \\
 1&,6& 0&,35&  1&,25& 0,3& 0,2&  0&,8&  2&,6&  2&  16&  9&   \\
 2&  & 0&,4 &  1&,6 & 0,3& 0,3&  1&  &  3&  &  3&  20& 10& 16\\\hline
 2&,5& 0&,45&  2&,05& 0,3& 0,3&  1&,3&  3&,8&  3&  25& 11& 18\\
 3&  & 0&,5 &  2&,5 & 0,5& 0,5&  1&,5&  4&,5&  3&  30& 12& 19\\
 3&,5& 0&,6 &  2&,9 & 0,5& 0,5&  1&,7&  5&  &  4&  35& 13& 20\\
 4&  & 0&,7 &  3&,3 & 0,5& 0,5&  2&  &  6&  &  4&  40& 14& 22\\
 5&  & 0&,8 &  4&,2 & 1,0& 1,0&  2&,5&  7&,5&  6&  50& 16& 25\\\hline
 6&  & 1&   &  5&   & 1,0& 1,0&  3&  &  9&  &  7&  60& 18& 28\\
 8&  & 1&,25&  6&,8 & 1,6& 1,6&  4&  & 12&  & 12&  80& 22& 34\\
  &  & 1&   &  6&,95& 1,0& 1,0&  3&  &  9&  &   &    &   &   \\
10&  & 1&,5 &  8&,5 & 1,6& 1,6&  5&  & 15&  & 18& 100& 26& 40\\
  &  & 1&,25&  8&,7 & 1,6& 1,6&  4&  & 12&  &   &    &   &   \\
12&  & 1&,75& 10&,3 & 1,6& 1,6&  6&  & 18&  & 18& 100& 30& 46\\
  &  & 1&,25& 10&,7 & 1,6& 1,6&  4&,5& 13&  &   &    &   &   \\
14&  & 2&   & 12&   & 2,0& 2,0&  8&  & 24&  & 25& 100& 34& 52\\
  &  & 1&,5 & 12&,43& 1,6& 1,6&  5&,6& 16&  &   &    &   &   \\\hline
16&  & 2&   & 14&   & 2,0& 2,0&  8&  & 24&  & 30& 100& 38& 58\\
  &  & 1&,5 & 14&,43& 1,6& 1,6&  5&,6& 16&  &   &    &   &   \\
18&  & 2&,5 & 15&,5 & 2,5& 2,5& 10&  & 30&  & 35& 110& 42& 64\\
  &  & 1&,5 & 16&,43& 1,6& 1,6&  5&,6& 16&  &   &    &   &   \\
20&  & 2&,5 & 17&,5 & 2,5& 2,5& 10&  & 30&  & 40& 120& 46& 70\\
  &  & 1&,5 & 18&,43& 1,6& 1,6&  5&,6& 16&  &   &    &   &   \\
22&  & 2&,5 & 19&,5 & 2,5& 2,5& 10&  & 30&  &   &    &   &   \\
  &  & 1&,5 & 20&,32& 1,6& 1,6&  5&,6& 16&  &   &    &   &   \\
24&  & 3&   & 21&   & 2,5& 2,5& 12&  & 36&  &   &    &   &   \\\hline
  &  & 2&   & 21&,9 & 2,0& 2,0&  8&,5& 25&  &   &    &   &   \\
27&  & 3&   & 24&   & 2,5& 2,5& 12&  & 36&  &   &    &   &   \\
  &  & 2&   & 24&,9 & 2,0& 2,0&  8&,5& 25&  &   &    &   &   \\
30&  & 3&,5 & 29&,5 & 2,5& 3,0& 15&  & 45&  &   &    &   &   \\
  &  & 2&   & 27&,9 & 2,0& 2,0&  8&,5& 25&  &   &    &   &   \\
36&  & 4&   & 32&   & 3,0& 3,0& 18&  & 53&  &   &    &   &   \\
  &  & 3&   & 32&,85& 2,5& 2,5& 12&  & 36&  &   &    &   &   \\
42&  & 4&,5 & 37&,5 & 3,0& 4,0& 21&  & 63&  &   &    &   &   \\
  &  & 3&   & 28&,85& 2,5& 2,5& 12&  & 36&  &   &    &   &   \\
48&  & 5&   & 43&   & 4,0& 4,0& 24&  & 71&  &   &    &   &   \\
  &  & 3&   & 44&,85& 2,5& 2,5& 15&  & 45&  &   &    &   &   \\
\end{tabular}

\subsubsection{Унифицированные дюймовые резьбы UNC, UNF, UNEF}
\begin{tabular}{cr|rrr|rrr|rrr}
               &         &\multicolumn3c{UNC}    &\multicolumn3c{UNF}&\multicolumn3c{UNEF}\\
Размер         &   $d$  &\multicolumn2c{$p$}&$D_1$&\multicolumn2c{$p$}&$D_1$&\multicolumn2c{$p$}&$D_1$\\
  дюйм         &    мм   &1/дюйм&  мм  &   мм    &1/дюйм&  мм  &   мм    &1/дюйм&  мм  &   мм    \\\hline
\#0 (0,060)    &  1,5240 &    &        &         & 80 & 0,3175 &  1,1803 &    &        &         \\
\#1 (0,073)    &  1,8542 & 64 & 0,3969 &  1,4246 & 72 & 0,3528 &  1,4723 &    &        &         \\
\#2 (0,086)    &  2,1844 & 56 & 0,4536 &  1,6934 & 64 & 0,3969 &  1,7548 &    &        &         \\
\#3 (0,099)    &  2,5146 & 48 & 0,5292 &  1,9418 & 56 & 0,4536 &  2,0236 &    &        &         \\
\#4 (0,112)    &  2,8448 & 40 & 0,6350 &  2,1574 & 48 & 0,5292 &  2,2720 &    &        &         \\\hline
\#5 (0,125)    &  3,1750 & 40 & 0,6350 &  2,4876 & 44 & 0,5773 &  2,5501 &    &        &         \\
\#6 (0,138)    &  3,5052 & 32 & 0,7938 &  2,6459 & 40 & 0,6350 &  2,8178 &    &        &         \\
\#8 (0,164)    &  4,1656 & 32 & 0,7938 &  3,3063 & 36 & 0,7056 &  3.4018 &    &        &         \\
\#10 (0,190)   &  4,8260 & 24 & 1,0583 &  3,6803 & 32 & 0,7938 &  3,9667 &    &        &         \\
\#12 (0,216)   &  5,4864 & 24 & 1,0583 &  4,3407 & 28 & 0,9071 &  4,5044 & 32 & 0,7938 &  4,6271 \\\hline
\nicefrac14    &  6,3500 & 20 & 1,2700 &  4,9752 & 28 & 0,9071 &  5,3680 & 32 & 0,7938 &  5,4907 \\
\nicefrac5{16} &  7,9375 & 18 & 1,4111 &  6,4099 & 24 & 1,0583 &  6,7918 & 32 & 0,7938 &  7,0782 \\
\nicefrac38    &  9,5250 & 16 & 1,5875 &  7,8065 & 24 & 1,0583 &  8,3793 & 32 & 0,7938 &  8,6657 \\
\nicefrac7{16} & 11,1125 & 14 & 1,8143 &  9,1485 & 20 & 1,2700 &  9,7377 & 28 & 0,9071 & 10,1305 \\
\nicefrac12    & 12,7000 & 13 & 1,9538 & 10,5849 & 20 & 1,2700 & 11,3252 & 28 & 0,9071 & 11,7180 \\\hline
\nicefrac9{16} & 14,2875 & 12 & 2,1167 & 11,9961 & 18 & 1,4111 & 12,7599 & 24 & 1,0583 & 13,1418 \\
\nicefrac58    & 15,8750 & 11 & 2,3091 & 13,3753 & 18 & 1,4111 & 14,3474 & 24 & 1,0583 & 14,7293 \\
\nicefrac34    & 19,0500 & 10 & 2,5400 & 16,3004 & 16 & 1,5875 & 17,3315 & 20 & 1,2700 & 17,6752 \\
\nicefrac78    & 22,2250 &  9 & 2,8222 & 19,1699 & 14 & 1,8143 & 20,2610 & 20 & 1,2700 & 80,8502 \\
1              & 25,4000 &  8 & 3,1750 & 21,9630 & 12 & 1,9538 & 23,1086 & 20 & 1,2700 & 24,0252 \\
\end{tabular}

\subsubsection{Резьбы дюймовые конические K (NPT)}
\begin{tabular}{crrrrrc}
               &   $D$  &  $D_1$ &  $L$ &   $l$  &\multicolumn2c{$p$}\\
Обозначение    &   мм   &   мм   &  мм  &   мм   & мм    & 1/дюйм \\\hline
\nicefrac1{16} &  7,895 &  6,389 &  6,5 &  4,064 & 0,941 & 27 \\
\nicefrac18    & 10,272 &  8,766 &  7,0 &  4,572 &       &    \\
\nicefrac14    & 13,572 & 11,314 &  9,5 &  5,080 & 1,411 & 18 \\
\nicefrac38    & 17,055 & 14,797 & 10,5 &  6,096 &       &    \\
\nicefrac12    & 21,223 & 18,321 & 13,5 &  8,128 & 1,814 & 14 \\
\nicefrac34    & 26,568 & 23,666 & 14,0 &  8,611 &       &    \\
1              & 33,228 & 29,694 & 17,5 & 10,160 & 2,209 & 11\nicefrac12\\
1\nicefrac14   & 41,985 & 38,451 & 18,0 & 10,668 &       &    \\
1\nicefrac12   & 48,054 & 44,520 & 18,5 & 10,668 &       &    \\
2              & 60,092 & 56,558 & 19,0 & 11,074 &       &    \\
\end{tabular}
\begin{itemize}
\item[$D$] — внешний диаметр резьбы в основной плоскости,
\item[$D_1$] — внутренний диаметр резьбы в основной плоскости,
\item[$L$] — рабочая длина резьбы,
\item[$l$] — расстояние от торца трубы до основной плоскости,
\item[$p$] — шаг резьбы.
\end{itemize}

\subsubsection{Трубы дюймовые, резьба трубная цилиндрическая, G (BSPP), Rp, коническая, R (BSPT), Rc}
\begin{tabular}{cc|rrr|rrrrrr}
\multicolumn2{c}{Размер}
                  & $D_P$ &$d_p$&$s_p$&   $D$   &  $D_1$  & $L$  & $l$  &\multicolumn2c{$p$}\\\hline
 1 ряд  &  2 ряд  &  мм   &  мм & мм  &   мм    &    мм   &  мм  &  мм  & мм    & 1/дюйм \\\hline
\nicefrac1{16} &  &       &     &     &   7,723 &   6,561 &  6,5 &  4,0 & 0,907 & 28 \\
\nicefrac18    &  &  10,2 &   6 & 2,0 &   9,728 &   8,566 &  6,5 &  4,0 & 0,907 & 28 \\
\nicefrac14    &  &  13,5 &   8 & 2,3 &  13,157 &  11,445 &  9,7 &  6,0 & 1,337 & 19 \\
\nicefrac38    &  &  17,2 &  10 & 2,3 &  16,662 &  14,950 & 10,1 &  6,4 & 1,337 & 19 \\
\nicefrac12    &  &  21,3 &  15 & 2,6 &  20,955 &  18,631 & 13,2 &  8,2 & 1,814 & 14 \\\hline
 & \nicefrac58    &       &     &     &  22,911 &  20,587 &      &      & 1,814 & 14 \\
\nicefrac34    &  &  26,9 &  20 & 2,6 &  26,441 &  24,117 & 14,5 &  9,5 & 1,814 & 14 \\
 & \nicefrac78    &       &     &     &  30,201 &  27,877 &      &      & 1,814 & 14 \\
1              &  &  33,7 &  25 & 3,2 &  33,249 &  30,291 & 16,8 & 10,4 & 2,309 & 11 \\
 & 1\nicefrac18   &       &     &     &  37,897 &  34,939 &      &      & 2,309 & 11 \\\hline
1\nicefrac14   &  &  42,4 &  32 & 3,2 &  41,910 &  38,952 & 19,1 & 12,7 & 2,309 & 11 \\
 & 1\nicefrac38   &       &     &     &  44,323 &  41,365 &      &      & 2,309 & 11 \\
1\nicefrac12   &  &  48,3 &  40 & 3,2 &  47,803 &  44,845 & 19,1 & 12,7 & 2,309 & 11 \\
 & 1\nicefrac34   &       &     &     &  53,746 &  50,788 &      &      & 2,309 & 11 \\
2              &  &  60,3 &  50 & 3,6 &  59,614 &  56,656 & 23,4 & 15,9 & 2,309 & 11 \\\hline
 & 2\nicefrac14   &       &     &     &  65,710 &  62,752 &      &      & 2,309 & 11 \\
2\nicefrac12   &  &  76,1 &  65 & 3,6 &  75,184 &  72,226 & 26,7 & 17,5 & 2,309 & 11 \\
 & 2\nicefrac34   &       &     &     &  81,534 &  78,576 &      &      & 2,309 & 11 \\
3              &  &  88,9 &  80 & 4,0 &  87,884 &  84,926 & 29,8 & 20,6 & 2,309 & 11 \\
 & 3\nicefrac14   &       &     &     &  93,980 &  91,022 &      &      & 2,309 & 11 \\\hline
3\nicefrac12   &  &       &     &     & 100,330 &  97,372 & 31,4 & 22,2 & 2,309 & 11 \\
 & 3\nicefrac34   &       &     &     & 106,680 & 103,722 &      &      & 2,309 & 11 \\
4              &  & 114,3 & 100 & 4,5 & 113,030 & 110,072 & 35,8 & 25,4 & 2,309 & 11 \\
 & 4\nicefrac12   &       &     &     & 125,730 & 122,772 &      &      & 2,309 & 11 \\
5              &  & 139,7 & 125 & 5,0 & 138,430 & 135,472 & 40,1 & 28,6 & 2,309 & 11 \\\hline
 & 5\nicefrac12   &       &     &     & 151,130 & 148,172 &      &      & 2,309 & 11 \\
6              &  & 165,1 & 150 & 5,0 & 163,830 & 160,872 & 40,1 & 28,6 & 2,309 & 11 \\
\end{tabular}
\begin{itemize}
\item[$D_p$] — внешний диаметр трубы,
\item[$d_p$] — номинальный внутренний диаметр трубы (проходное сечение),
\item[$s_p$] — толщина стенки трубы,
\item[$D$] — внешний диаметр резьбы,
\item[$D_1$] — внутренний диаметр резьбы,
\item[$L$] — рабочая длина конической резьбы,
\item[$l$] — расстояние от торца трубы до основной плоскости,
\item[$p$] — шаг резьбы.
\end{itemize}
Конусность 1:16 (угол конуса $φ=3°24′28″$). Угол профиля при вершине $55°$.

\subsubsection{Гайки, болты}
\begin{tabular}{r@{}l|r@{}l|r@{}l|r@{}l|r@{}l|r}
\multicolumn{2}{p{10mm}|}{Размер} &
\multicolumn{4}{p{18mm}|}{Высота гайки} &
\multicolumn{3}{p{15mm}|}{Размер под ключ}
\\\hline
\multicolumn{2}{c|}{}&
\multicolumn{2}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{25mm}{нормальная}}} &
\multicolumn{2}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{25mm}{низкая}}} &
\multicolumn{2}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{25mm}{нормальный}}} &
\multicolumn{1}{c|}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{25mm}{уменьшенный}}}
\\\hline
 1&    &   &    & (0&,8)&  3&,2 & \\
 1&,2  &   &    &   &   &  3&,2 & \\
 1&,4  &   &    & (1&,0)&  3&,2 & \\
 1&,6  &  1&,3  &  1&,0 &  3&,2 & \\
 2&    &  1&,6  &  1&,2 &  4&   & \\
 2&,5  &  2&,0  &  1&,6 &  5&   & \\
 3&    &  2&,4  &  1&,8 &  5&,5 & \\
 3&,5  &  2&,8  & (2&,0)&  6&   & \\
 4&    &  3&,2  &  2&,2 &  7&   & \\
 5&    &  4&,7  &  2&,7 &  8&   & \\
 6&    &  5&,2  &  3&,2 & 10&   & \\
 8&    &  6&,8  &  4&,0 & 13&   & 12\\
10&    &  8&,4  &  5&,0 & 16&   & 14\\
12&    & 10&,8  &  6&,0 & 18&   & 17\\
14&    & 12&,8  & (7&,0)& 21&   & 19\\
16&    & 14&,8  &  8&,0 & 24&   & 22\\
18&    & 16&,4  & (9&,0)& 27&   & 24\\
20&    & 18&,0  & 10&   & 30&   & 27\\
22&    & 19&,8  & 11&   & 34&   & 30\\
24&    & 21&,5  & 12&   & 36&   & 32\\
27&    & 23&,6  & 13&,5 & 41&   & 36\\
30&    & 25&,6  & 15&   & 46&   & 41\\
36&    & 31&    & 18&   & 55&   & 50\\
42&    & 34&    & 21&   & 65&   & 60\\
48&    & 38&    & 24&   & 75&   & 70\\
\end{tabular}

\begin{landscape}
\subsubsection{Определитель резьб}
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l}
Шаг, мм & 0,075 & 0,08 & 0,09  & \multicolumn2{c|}{0,1} & \multicolumn2{c|}{0,125} & 0,15 & 0,175 & 0,2  & 0,225 \\
d, мм   & 0,25  & 0,3  & 0,35  & 0,4  & 0,45            & 0,5  & 0,55              & 0,6  & 0,7   & 0,8  & 0,9   \\
Резьба  & M0,25 & M0,3 & M0,35 & M0,4 & M0,45           & M0,5 & M0,55             & M0,6 & M0,7  & M0,8 & M0,9  \\
\end{tabular}
\vspace{0.5em}

\noindent\begin{tabular}{r@{}l|c|cccccccccccc}
\multicolumn{2}{c|}{d} & Unx \# & \multicolumn{12}{c}{Шаг, мм (1/дюйм)} \\
\multicolumn{2}{c|}{мм}
        &      & 0,2 & 0,25 & 0,3 & 0,318 & 0,35 & 0,353 & 0,397 & 0,4 & 0,45 & 0,454 & 0,529 & 0,577 \\
  &     &      &     &      &     & (80)  &      & (72)  & (64)  &     &      & (56)  & (48)  & (44)  \\\hline
 1&     &      & M×  & M    &     &       &      &       &       &     &      &       &       &       \\
 1&,1   &      & M×  & M    &     &       &      &       &       &     &      &       &       &       \\
 1&,2   &      & M×  & M    &     &       &      &       &       &     &      &       &       &       \\
 1&,4   &      & M×  &      & M   &       &      &       &       &     &      &       &       &       \\
 1&,524 & \#0  &     &      &     & UNF   &      &       &       &     &      &       &       &       \\
 1&,6   &      & M×  &      &     &       & M    &       &       &     &      &       &       &       \\
 1&,8   &      & M×  &      &     &       & M    &       &       &     &      &       &       &       \\
 1&,854 & \#1  &     &      &     &       &      & UNF   & UNC   &     &      &       &       &       \\
 2&     &      &     & M×   &     &       &      &       &       & M   &      &       &       &       \\
 2&,184 & \#2  &     &      &     &       &      &       & UNF   &     &      & UNC   &       &       \\
 2&,2   &      &     & M×   &     &       &      &       &       &     & M    &       &       &       \\
 2&,5   &      &     &      &     &       & M×   &       &       &     & M    &       &       &       \\
 2&,515 & \#3  &     &      &     &       &      &       &       &     &      & UNF   & UNC   &       \\
 2&,845 & \#4  &     &      &     &       &      &       &       &     &      &       & UNF   & UNC   \\
\end{tabular}
\vspace{0.5em}

\noindent\begin{tabular}{r@{}l|c|cccccccccccc}
\multicolumn{2}{c|}{d} & UNx \# & \multicolumn{12}{c}{Шаг, мм (1/дюйм)} \\
\multicolumn{2}{c|}{мм}
        &      & 0,35 & 0,5 & 0,577 & 0,6 & 0,635 & 0,7 & 0,705 & 0,75 & 0,794 & 0,8 & 0,907   & 1,058 \\
  &     &      &      &     & (44)  &     & (40)  &     & (36)  &      & (32)  &     & (28)    & (24)  \\\hline
 3&     &      & M×   & M   &       &     &       &     &       &      &       &     &         &       \\
 3&,175 & \#5  &      &     & UNF   &     & UNC   &     &       &      &       &     &         &       \\
 3&,5   &      & M×   &     &       & M   &       &     &       &      &       &     &         &       \\
 3&,505 & \#6  &      &     &       &     & UNF   &     &       &      & UNC   &     &         &       \\
 4&     &      &      & M×  &       &     &       & M   &       &      &       &     &         &       \\
 4&,166 & \#8  &      &     &       &     &       &     & UNF   &      & UNC   &     &         &       \\
 4&,5   &      &      & M×  &       &     &       &     &       & M    &       &     &         &       \\
 4&,826 & \#10 &      &     &       &     &       &     &       &      & UNF   &     &         & UNC   \\
 5&     &      &      & M×  &       &     &       &     &       &      &       & M   &         &       \\
 5&,486 & \#12 &      &     &       &     &       &     &       &      & UNEF  &     & UNF     & UNC   \\
 5&,5   &      &      & M×  &       &     &       &     &       &      &       &     &         &       \\
\end{tabular}
\vspace{0.5em}

\noindent\begin{tabular}{r@{}l|c|cccccccccccccccccc}
\multicolumn{3}{c|}{d} & \multicolumn{18}{c}{Шаг, мм (1/дюйм)} \\
\multicolumn{2}{c|}{мм}
        & дюйм           & 0,5 & 0,75 & 0,794 & 0,907 & 1  & 1,058 & 1,25 & 1,27 & 1,337 & 1,411 & 1,5 & 1,586 & 1,814 & 1,75 & 1,954 & 2 & 2,117 & 2,309   \\
  &     &                &     &      & (32)  & (28)  &    & (24)  &      & (20) & (19)  & (18)  &     & (16)  & (14)  &      & 13    &   & (12)  & (11)  \\\hline
 6&     &                & M×  & M×   &       &       & M  &       &      &      &       &       &     &       &       &      &       &   &       &       \\
 6&,35  & ¼              &     &      & UNEF  & UNF   &    &       &      & UNC  &       &       &     &       &       &      &       &   &       &       \\
 7&     &                & M×  & M×   &       &       & M  &       &      &      &       &       &     &       &       &      &       &   &       &       \\
 7&,723 &                &     &      && BSP \nicefrac1{16} &&     &      &      &       &       &     &       &       &      &       &   &       &       \\
 7&,938 & \nicefrac5{16} &     &      & UNEF  &       &    & UNF   &      &      &       & UNC   &     &       &       &      &       &   &       &       \\
 8&     &                & M×  & M×   &       &       & M× &       & M    &      &       &       &     &       &       &      &       &   &       &       \\
 9&     &                & M×  & M×   &       &       & M× &       & M    &      &       &       &     &       &       &      &       &   &       &       \\
 9&,525 & ⅜              &     &      & UNEF  &       &    & UNF   &      &      &       &       &     & UNC   &       &      &       &   &       &       \\
 9&,728 &                &     &      &       & BSP ⅛ &    &       &      &      &       &       &     &       &       &      &       &   &       &       \\
10&     &                & M×  & M×   &       &       & M× &       & M×   &      &       &       & M   &       &       &      &       &   &       &       \\
11&     &                & M×  & M×   &       &       & M× &       &      &      &       &       & M   &       &       &      &       &   &       &       \\
11&,112 & \nicefrac7{16} &     &      &       & UNEF  &    &       &      & UNF  &       &       &     &       & UNC   &      &       &   &       &       \\
12&     &                & M×  & M×   &       &       & M× &       & M×   &      &       &       & M×  &       &       & M    &       &   &       &       \\
12&,7   & ½              &     &      &       & UNEF  &    &       &      & UNF  &       &       &     &       &       &      & UNC   &   &       &       \\
13&,157 &                &     &      &       &       &    &       &      &      & BSP ¼ &       &     &       &       &      &       &   &       &       \\
14&     &                & M×  & M×   &       &       & M× &       & M×   &      &       &       & M×  &       &       &      &       & M &       &       \\
14&,288 & \nicefrac9{16} &     &      &       &       &    & UNEF  &      &      &       & UNF   &     &       &       &      &       &   & UNC   &       \\
15&     &                &     &      &       &       & M× &       &      &      &       &       & M×  &       &       &      &       &   &       &       \\
15&,875 & ⅝              &     &      &       &       &    & UNEF  &      &      &       & UNF   &     &       &       &      &       &   &       & UNC   \\
\end{tabular}

\end{landscape}
\section{Электротехника}
\subsection{Ряды номиналов и обозначения}
\subsubsection{E3, E6, E12, E24}
\begin{tabular}{llll|cccccc|lcc}
\multicolumn{4}{c|}{Ряды}
& Значение & Код
& Значение & Код
& Значение & Код
&
& Значение & Код \\\hline
E3 & E6 & E12 & E24 & 10 & A & 22 & J & 47 & S & \mr8{\rotatebox{90}{Дополнительные}} & 25 & a \\
   &    &     & E24 & 11 & B & 24 & K & 51 & T & & 35 & b \\
   &    & E12 & E24 & 12 & C & 27 & L & 56 & U & & 40 & d \\
   &    &     & E24 & 13 & D & 30 & M & 62 & V & & 45 & e \\ 
   & E6 & E12 & E24 & 15 & E & 33 & N & 68 & W & & 50 & f \\
   &    &     & E24 & 16 & F & 36 & P & 75 & X & & 60 & m \\
   &    & E12 & E24 & 18 & G & 39 & Q & 82 & Y & & 70 & n \\
   &    &     & E24 & 20 & H & 43 & R & 91 & Z & & 80 & t \\
\end{tabular}
\subsubsection{E48, E96, E192}
\begin{tabular}{cc|c|cc|c|cc|c|cc|c}
Знач.&Код&Знач.
&Знач.&Код&Знач.
&Знач.&Код&Знач.
&Знач.&Код&Знач.\\
 & & & E96 & &
&  & & & E96 & & \\
все &    & E192 & E192 &    & E192
& все &    & E192 & E192 &    & E192 \\\hline
 100 & 01 & 101 & 102 & 02 & 104 & 105 & 03 & 106 & 107 & 04 & 109 \\
 110 & 05 & 111 & 113 & 06 & 114 & 115 & 07 & 117 & 118 & 08 & 120 \\
 121 & 09 & 123 & 124 & 10 & 126 & 127 & 11 & 129 & 130 & 12 & 132 \\
 133 & 13 & 135 & 137 & 14 & 138 & 140 & 15 & 142 & 143 & 16 & 145 \\\hline
 147 & 17 & 149 & 150 & 18 & 152 & 154 & 19 & 156 & 158 & 20 & 160 \\
 162 & 21 & 164 & 165 & 22 & 167 & 169 & 23 & 172 & 174 & 24 & 176 \\
 178 & 25 & 180 & 182 & 26 & 184 & 187 & 27 & 189 & 191 & 28 & 193 \\
 196 & 29 & 198 & 200 & 30 & 203 & 205 & 31 & 208 & 210 & 32 & 213 \\\hline
 215 & 33 & 218 & 221 & 34 & 223 & 226 & 35 & 229 & 232 & 36 & 234 \\
 237 & 37 & 240 & 243 & 38 & 246 & 249 & 39 & 252 & 255 & 40 & 258 \\
 261 & 41 & 264 & 267 & 42 & 271 & 274 & 43 & 277 & 280 & 44 & 284 \\
 287 & 45 & 291 & 294 & 46 & 298 & 301 & 47 & 305 & 309 & 48 & 312 \\\hline
 316 & 49 & 320 & 324 & 50 & 328 & 332 & 51 & 336 & 340 & 52 & 344 \\
 348 & 53 & 352 & 357 & 54 & 361 & 365 & 55 & 370 & 374 & 56 & 379 \\
 383 & 57 & 388 & 392 & 58 & 297 & 402 & 59 & 407 & 412 & 60 & 417 \\
 422 & 61 & 427 & 432 & 62 & 437 & 442 & 63 & 448 & 453 & 64 & 459 \\\hline
 464 & 65 & 470 & 475 & 66 & 481 & 487 & 67 & 493 & 499 & 68 & 505 \\
 511 & 69 & 517 & 523 & 70 & 530 & 536 & 71 & 542 & 549 & 72 & 556 \\
 562 & 73 & 569 & 576 & 74 & 583 & 590 & 75 & 597 & 604 & 76 & 612 \\
 619 & 77 & 626 & 634 & 78 & 642 & 649 & 79 & 657 & 665 & 80 & 673 \\\hline
 681 & 81 & 690 & 698 & 82 & 706 & 715 & 83 & 723 & 732 & 84 & 741 \\
 750 & 85 & 759 & 768 & 86 & 777 & 787 & 87 & 796 & 806 & 88 & 816 \\
 825 & 89 & 835 & 845 & 90 & 856 & 866 & 91 & 867 & 887 & 92 & 898 \\
 909 & 93 & 920 & 931 & 94 & 942 & 953 & 95 & 965 & 976 & 96 & 988
\end{tabular}
\subsubsection{Коды множителей}
\begin{tabular}{l|cccccc|ccc|cccc}
Множитель          &0,001&0,01&0,1& 1 & 10&100& 1 & 10&100& 1 & 10&100&1000\\\hline
Резисторы             & \MC6{Ом}              & \MC3{кОм} & \Mc4{МОм}     \\
— после значения      &   &   &   & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
— вместо запятой      & L &   &   &R (E)& &   & K &   &   & M &   &   &G (Г)\\
— после кода E96      &   & Y & X & A & B & C & D & E & F &   &   &   &   \\\hline
Конденсаторы          & \MC6{пФ}              & \MC3{нФ}  & \Mc4{мкФ}     \\
— после значения, кода&   &   & 9 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 &   &   \\
— вместо запятой      &   &   &   & p &   &   & n &   &   &$\mu$& &   &   \\\hline
Катушки индуктивности & \MC6{нГн}             & \MC3{мкГн}& \Mc4{мГн}     \\
— после значения      &   &   &   & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 &   &   &   \\
— вместо запятой      & N &   &   & R &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
\end{tabular}
\subsubsection{Допуски значений}
\begin{tabular}{r@{}lccr@{}lccr@{}lccr@{}lcc}
\multicolumn2c{Допуск}
& \multicolumn2c{Код}
& \multicolumn2c{Допуск}
& \multicolumn2c{Код}
& \multicolumn2c{Допуск}
& \multicolumn2c{Код}
& \multicolumn2c{Допуск}
& \multicolumn2c{Код}\\
 ±0&,001\%& E &   &  ±1&\%    & F & Р & −20\%…&+5\%    & Y & Б & ±0&,05 пФ     & A &   \\
 ±0&,002\%& L &   &  ±2&\%    & G & Л & −20\%…&+80\%   & Z & А & ±0&,1 пФ      & B &   \\
 ±0&,005\%& R &   &  ±3&\%    & H &   & −10\%…&+30\%   & Q &   & ±0&,25 пФ     & C &   \\
 ±0&,01\% & P &   &  ±5&\%    & J & И & −10\%…&+100\%  & W & Ю & ±0&,5 пФ      & D &   \\
 ±0&,02\% & U &   & ±10&\%    & K & С &  −0\%…&+50\%   & T &   & \\
 ±0&,05\% &A (X)& & ±15&\%    & L &   &  −0\%…&+75\%   & U & Э & \\
 ±0&,1\%  & B & Ж & ±20&\%    & M & В &  −0\%…&+100\%  & P &   & \\
 ±0&,25\% & C & У & ±22&\%    & S &   & \\
 ±0&,5\%  & D & Д & ±30&\%    & N & Ф & \\
\end{tabular}
\subsection{Классы печатных плат}
\begin{tabular}{lccccc}
\multicolumn{1}{c}{Параметр}&\multicolumn{5}{c}{Класс точности} \\
& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\\hline
Ширина дорожки $t$, мм                   & 0,75 & 0,45 & 0,25 & 0,15 & 0,10 \\
Расстояние между дорожками $S$, мм       & 0,75 & 0,45 & 0,25 & 0,15 & 0,10 \\
Номинальный поясок $t$, мм               & 0,30 & 0,20 & 0,10 & 0,05 & 0,025 \\
Относительный диаметр отверстия $\gamma$ & 0,40 & 0,40 & 0,33 & 0,25 & 0,20 \\
Диаметр отверстия для платы толщиной…, мм \\
— 1 мм                                   & 0,40 & 0,40 & 0,35 & 0,25 & 0,20 \\
— 1,2 мм                                 & 0,50 & 0,50 & 0,40 & 0,30 & 0,25 \\
— 1,6 мм                                 & 0,70 & 0,70 & 0,60 & 0,40 & 0,35 \\
\end{tabular}

\clearpage
\tableofcontents
\end{document}
